---
all: Tudo
events:
  - 
    entries:
      - 
        category: floss-events
        content: 'Em 1969, [Ken Thompson](https://en.wikipedia.org/wiki/Ken_Thompson) e [Dennis Ritchie](https://en.wikipedia.org/wiki/Dennis_Ritchie) começaram a trabalhar no [UNIX](http://www.unix.org/what_is_unix/history_timeline.html). Inicialmente desenvolvido em Assembly, foi depressa reescrito em [C](https://en.wikipedia.org/wiki/C_(programming_language")), uma linguagem criada por Ritchie e considerada de alto nível.'
        image:
          - 
            caption: 'Thompson & Ritchie'
            src: /images/Thompson_Ritchie.jpg
            url: https://www.flickr.com/photos/darthpedrius/6846503675/sizes/o/in/photostream/
        title: 'Nasceu o UNIX'
    year: 1969
  - 
    entries:
      - 
        category: floss-events
        content: 'Em 1979, [Bjarne Stroustrup](http://www.stroustrup.com/bio.html) começou a desenvolver o "C com classes", que se viria a tornar mais tarde no [C++](http://www.softwarepreservation.org/projects/c_plus_plus/). Na sua opinião, era a única linguagem na altura que permitia criar programas que eram ao mesmo tempo eficientes e elegantes.'
        image:
          - 
            caption: 'Bjarne Stroustrup'
            src: /images/BjarneStroustrup.jpg
            url: https://en.wikipedia.org/wiki/Bjarne_Stroustrup#/media/File:BjarneStroustrup.jpg
        title: 'Foi criado o C++'
    year: 1979
  - 
    entries:
      - 
        category: floss-events
        content: 'Em 1984, [Richard Stallman](https://stallman.org/biographies.html#serious) iniciou o desenvolvimento do [GNU](https://www.gnu.org/gnu/about-gnu.html) (GNU is Not Unix - o GNU não é o Unix), um sistema operativo completamente livre e baseado no Unix, que era proprietário.'
        image:
          - 
            caption: 'Richard Stallman'
            src: /images/richard_stallman.jpg
            url: https://phoneia.com/en/30-years-of-the-gnu-manifesto-written-by-richard-stallman/
        title: "O início do 'Software' Livre"
    year: 1984
  - 
    entries:
      - 
        category: floss-events
        content: "Em 1991, [Linus Torvalds](https://en.wikipedia.org/wiki/Linus_Torvalds) criou o ['kernel' do Linux](https://en.wikipedia.org/wiki/Linux_kernel), baseado no [MINIX](http://www.minix3.org), uma versão do Unix criada por [Andrew Tanenbaum](http://www.cs.vu.nl/~ast/home/faq.html). A emergência do Linux tem revolucionado a história do 'software' livre e ajudou a torná-lo popular. Veja o [infograma dos 25 Anos do Desenvolvimento do 'Kernel' de Linux](https://web.archive.org/web/20190628003733im_/https://www.linux.com/sites/lcom/files/styles/rendered_file/public/linux-kernel-development-infographic-2016.jpg?itok=DqVqiplt)."
        image:
          - 
            caption: 'Linus Torvalds'
            src: /images/linus.jpg
            url: https://www.oregonlive.com/business/index.ssf/2012/06/linus_torvalds_shares_2012_mil.html
        title: "O 'Kernel' do Linux"
    year: 1991
  - 
    entries:
      - 
        category: floss-events
        content: "Em 1993, começaram a aparecer as primeiras distribuições livres, baseadas no [GNU e Linux](http://www.aboutlinux.info/2005/11/complete-concise-history-of-gnulinux.html). Uma [distribuição de GNU/Linux](http://futurist.se/gldt/) normalmente é composta pelo 'kernel' de Linux, as ferramentas e bibliotecas da GNU e mais uma colecção de aplicações."
        image:
          - 
            caption: 'GNU & Tux'
            src: /images/gnulinuxLogo.png
            url: /images/gnulinuxLogo.png
        title: 'Nasceram as primeiras distribuições'
    year: 1993
  - 
    entries:
      - 
        category: floss-events
        content: 'Em 1995, a empresa Norueguesa Troll Tech criou a plataforma multi-sistemas [Qt](https://wiki.qt.io/About_Qt), com a qual o KDE seria criado no ano a seguir. O Qt tornou-se a base das tecnologias principais do KDE nesses 20 anos. Aprenda mais sobre a [História do Qt](https://wiki.qt.io/Qt_History").'
        image:
          - 
            caption: 'Logótipo do Qt'
            src: /images/qt-logo.png
            url: https://doc.qt.io/qt-5/qtquickcontrols2-gallery-example.html
        title: 'Foi criado o Qt'
    year: 1995
  - 
    entries:
      - 
        category: kde-events
        content: 'Em 1996, [Matthias Ettrich](http://www.linuxjournal.com/article/6834) anunciou a criação do Kool Desktop Environment (KDE), uma interface gráfica para os sistemas Unix, criada com o Qt e o C++ e desenhada para o utilizador final. O nome "KDE" foi um trocadilho para o ambiente gráfico [CDE](https://en.wikipedia.org/wiki/Common_Desktop_Environment), que era proprietário na altura. Leia o [anúncio original](https://www.kde.org/announcements/announcement.php) do Projecto KDE.'
        image:
          - 
            caption: 'Matthias Ettrich'
            src: /images/Matthias.jpg
            url: https://www.linuxjournal.com/article/6834
        title: 'Foi anunciado o KDE'
    year: 1996
  - 
    entries:
      - 
        category: meetings
        content: 'Em 1997, cerca de 15 programadores do KDE encontraram-se em Arnsberg, na Alemanha, para trabalhar no projecto e discutir o seu futuro. Este evento ficou conhecido como o [KDE One](https://community.kde.org/KDE_Project_History/KDE_One_(Developer_Meeting)).'
        image:
          - 
            caption: 'Arquivo do Cornelius Schumacher'
            src: /images/kde-one-arnsberg.png
        title: 'Conferência KDE One'
      - 
        category: releases
        content: 'A versão beta 1 do KDE foi [lançada](https://www.kde.org/announcements/beta1announce.php) exactamente 12 meses após o anúncio do projecto. O texto do lançamento reforçou que o KDE não era apenas um gestor de janelas, mas sim um ambiente integrado no qual o gestor de janelas é apenas uma outra componente.'
        image:
          - 
            caption: 'Imagem do KDE Beta 1'
            src: /images/KDEBeta1.gif
            url: /images/KDEBeta1.gif
        title: 'KDE Beta 1'
      - 
        category: kde-events
        content: 'Em 1997, a [KDE e.V.](https://ev.kde.org/), a empresa sem fins lucrativos que representa financeiramente e legalmente a comunidade do KDE, foi fundada em Tübingen, na Alemanha.'
        image:
          - 
            caption: 'Logótipo da KDE e.V'
            src: /images/ev_large.png
            url: https://ev.kde.org/images/ev_large.png
        title: 'Foi fundada a KDE e.V'
    year: 1997
  - 
    entries:
      - 
        category: kde-events
        content: "O acordo de fundação da [KDE Free Qt Foundation](https://www.kde.org/community/whatiskde/kdefreeqtfoundation.php) é assinado pela KDE e.V. e pela Trolltech, então a dona do Qt. A Fundação [garante a disponibilização permanente](https://dot.kde.org/2016/01/13/qt-guaranteed-stay-free-and-open-%E2%80%93-legal-update) do Qt como 'Software' Livre."
        image:
          - 
            caption: 'O Konqi com o Qt no seu coração'
            src: /images/kde-qt.png
            url: https://www.deviantart.com/tysontan/art/Konqi-ver-2-494267237
        title: 'Foi criada a KDE Free Qt Foundation'
      - 
        category: releases
        content: 'O KDE lançou a [primeira versão estável](https://www.kde.org/announcements/announce-1.0.php) do seu ambiente gráfico em 1998, com destaque para a plataforma de desenvolvimento de aplicações, a KOM/OpenParts, e uma antevisão do seu pacote de escritório. Veja as [Imagens do KDE 1.x](https://czechia.kde.org/screenshots/kde1shots.php).'
        image:
          - 
            caption: 'KDE 1'
            src: /images/KDE1.png
            url: https://www.betaarchive.com/imageupload/2014-12/1419415455.or.26035.png
        title: 'Foi lançado o KDE 1'
    year: 1998
  - 
    entries:
      - 
        category: kde-events
        content: 'Em Abril de 1999, um dragão é anunciado como o novo assistente animado para o Centro de Ajuda do KDE. Era tão bonito que substituiu a mascote anterior do projecto, o Kandalf, na versão 3.x e posteriores. Veja a [Imagem do KDE 2](https://czechia.kde.org/screenshots/images/large/kde2b3_5.png) que mostra o Konqi e o Kandalf.'
        image:
          - 
            caption: Konqi
            src: /images/Konqi.png
            url: https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0a/Konqi-klogo-official-400x500_b.png
        title: Konqi
      - 
        category: meetings
        content: 'Em Outubro de 1999, tomou lugar a segunda reunião de programadores do KDE em Erlangen, na Alemanha. Leia o [relatório](https://community.kde.org/KDE_Project_History/KDE_Two_(Developer_Meeting)) da Conferência KDE Two.'
        image:
          - 
            caption: 'Foto de Grupo (Arquivo do Cornelius Schumacher)'
            src: /images/kde-two-erlangen.jpg
        title: 'Conferência KDE Two'
    year: 1999
  - 
    entries:
      - 
        category: releases
        content: 'Desde a [versão beta 1 do KDE 2](https://www.kde.org/announcements/announce-1.90.php) que é possível notar uma mudança na nomenclatura do projecto. As versões que antigamente se referiam ao projecto como "Ambiente de Trabalho K",  começaram a referir-se ao mesmo apenas como "Ambiente de Trabalho KDE".'
        image:
          - 
            caption: 'Logótipo do KDE 2'
            src: /images/KDE2logo.png
            url: https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8c/KDE_2_logo.svg/500px-KDE_2_logo.svg.png
        title: 'Ambiente de Trabalho KDE'
      - 
        category: meetings
        content: 'Em Julho de 2000, a terceira reunião (beta) de programadores do KDE ocorreu em Trysil, na Noruega. [Descubra](https://community.kde.org/KDE_Project_History/KDE_Three_Beta_(Developer_Meeting)) o que foi realizado durante a conferência.'
        image:
          - 
            caption: 'Arquivo do Cornelius Schumacher'
            src: /images/kde-three-beta-meeting.jpg
        title: 'Conferência KDE Three Beta'
      - 
        category: releases
        content: 'O KDE [lançou](https://kde.org/announcements/announce-2.0.php) a sua segunda versão, destacando como notícias principais o navegador Web e gestor de ficheiros [Konqueror](https://konqueror.org/) e o pacote de escritório [KOffice](https://en.wikipedia.org/wiki/KOffice). O KDE teve praticamente todo o seu código remodelado para esta segunda versão. Veja as [Imagens do KDE 2.0](https://czechia.kde.org/screenshots/kde2shots.php).'
        image:
          - 
            caption: 'KDE 2'
            src: /images/kde2.png
            url: https://czechia.kde.org/screenshots/images/large/kde2b3_6.png
        title: 'Foi lançado o KDE 2'
    year: 2000
  - 
    entries:
      - 
        category: releases
        content: 'No [anúncio de lançamento](https://www.kde.org/announcements/announce-2.1.2.php) da versão 2.1.2 ocorreu também uma mudança da nomenclatura. Os anúncios começaram a referir-se ao KDE como o "Projecto KDE".'
        image:
          - 
            caption: 'Ecrã Inicial do KDE 2.1'
            src: /images/splashscreen-2.1.png
            url: https://www.kde.org/stuff/clipart/splashscreen-2.1-400x248.png
        title: 'Projecto KDE'
      - 
        category: kde-events
        content: "Em Março de 2001, foi anunciada a criação do grupo de mulheres da comunidade. O [KDE Women](https://community.kde.org/KDE_Women) pretendia ajudar a aumentar o número de mulheres nas comunidades de 'software' livre, em particular no KDE: Veja o vídeo de [\"Destaques do KDE Women\"](https://www.youtube.com/watch?v=HTwQ-oGTmGA) na Akademy 2010."
        image:
          - 
            caption: 'Katie, a namorada do Konqi'
            src: /images/katie.png
            url: https://www.kde.org/stuff/clipart/katie-221x223.jpg
        title: 'KDE Women'
    year: 2001
  - 
    entries:
      - 
        category: meetings
        content: 'Em Março de 2002, reuniram-se cerca de 25 programadores para o [terceiro encontro do KDE](https://community.kde.org/KDE_Project_History/KDE_Three_(Developer_Meeting)) em Nuremberga, na Alemanha. O KDE 3 estava prestes a ser lançado e o código do KDE 2 precisava de ser migrado para a nova biblioteca Qt 3.'
        image:
          - 
            caption: 'Foto de Grupo do KDE Three'
            src: /images/ThreeMeeting.jpg
            url: https://devel-home.kde.org/~danimo/kdemeeting/group/group.jpg
        title: 'Conferência KDE Three'
      - 
        category: releases
        content: 'O KDE lançou a sua [terceira versão](https://kde.org/announcements/announce-3.0.php), mostrando como adições importantes uma nova plataforma de impressoras, o KDEPrint; a tradução do projecto para 50 línguas e um pacote de aplicações educativas, mantido pelo Projecto de Educação/Entretenimento do KDE. Veja as [Imagens do KDE 3.0](https://czechia.kde.org/screenshots/kde300shots.php).'
        image:
          - 
            caption: 'KDE 3'
            src: /images/kde3.jpg
            url: https://czechia.kde.org/screenshots/images/1152x864/kde300-snapshot2-1152x864.jpg
        title: 'KDE 3'
      - 
        category: kde-events
        content: 'Em Agosto de 2002, ocorreu uma [reunião de membros da administração da KDE e.V.](https://ev.kde.org/reports/2002.php) que foi essencial para estabelecer como funciona a organização. Nesta reunião foi decidido, entre outras coisas, que a marca "KDE" seria registada e que os novos membros deveriam ser convidados e apoiados por dois membros activos da e.V..'
        image:
          - 
            caption: 'Foto de Grupo (Arquivo do Cornelius Schumacher)'
            src: /images/kde-ev-meeting.jpg
        title: 'Reunião da KDE e.V'
    year: 2002
  - 
    entries:
      - 
        category: releases
        content: 'Na [versão 3.1](https://kde.org/announcements/announce-3.1.php) a comunidade apresentou o KDE com um novo visual, um novo tem gráfico, chamado Keramik, sendo o Crystal o tema predefinido para os ícones. Veja o [Guia de Novas Funcionalidades do KDE 3.1](https://czechia.kde.org/info/3.1/feature_guide_1.html).'
        image:
          - 
            caption: 'KDE 3.1'
            src: /images/kde31.png
            url: https://czechia.kde.org/screenshots/images/3.1/fullsize/8.png
        title: 'KDE 3.1'
      - 
        category: meetings
        content: 'Em Agosto de 2003, cerca de 100 colaboradores do KDE de vários países encontraram-se num castelo na República Checa. O evento foi chamado de [Kastle](https://akademy.kde.org/2003) e foi o antecessor da Akademy, o evento que se tornaria a reunião anual internacional da comunidade.'
        image:
          - 
            caption: 'Foto de Grupo do Kastle'
            src: /images/Kastle.jpg
            url: https://devel-home.kde.org/~duffus/akademy/2003/groupphoto/NoveHradykde3.2beta.jpg
        title: Kastle
    year: 2003
  - 
    entries:
      - 
        category: meetings
        content: 'Em Agosto de 2004, teve lugar a [primeira conferência internacional da comunidade](https://conference2004.kde.org/). O evento ocorreu em Ludwigsburg, na Alemanha, e lançou uma série de eventos internacionais chamados de ["Akademy"](https://akademy.kde.org/) que têm tido lugar anualmente desde então. O nome do evento teve origem após a escola de cinema "Filmakademie" da cidade. Veja as [fotos de grupo](https://devel-home.kde.org/~duffus/akademy/) de todas as Akademies.'
        image:
          - 
            caption: 'Foto de Grupo da Akademy 2004'
            src: /images/akademy-2004.jpg
            url: https://devel-home.kde.org/~duffus/akademy/2004/groupphoto/7781f1.jpg
        title: 'Akademy 2004'
    year: 2004
  - 
    entries:
      - 
        category: releases
        content: '[Foi lançado o KDE 3.5](https://www.kde.org/announcements/announce-3.5.php). Esta versão introduziu diversas funcionalidades novas, entre as quais o SuperKaramba, uma ferramenta que permitir personalizar o seu ambiente de trabalho com "applets" ou elementos gráficos; os leitores de música Amarok e Kaffeine e o gravador de discos K3B. Veja o [KDE 3.5: Um Guia Visual para as Novas Funcionalidades](https://www.kde.org/announcements/visualguide-3.5.php).'
        image:
          - 
            caption: 'KDE 3.5'
            src: /images/kde35.png
            url: https://czechia.kde.org/screenshots/images/3.5/35-superkaramba.png
        title: 'KDE 3.5'
    year: 2005
  - 
    entries:
      - 
        category: meetings
        content: 'Em Março de 2006, o [primeiro encontro](https://dot.kde.org/2006/02/10/akademy-es-2006-barcelona) de colaboradores do KDE espanhóis tomou lugar em Barcelona. Desde então, o Akademy-Es transformou-se num evento anual. Aprenda mais sobre o [grupo de colaboradores Espanhóis do KDE](https://www.kde-espana.org/).'
        image:
          - 
            caption: 'Foto do primeiro Akademy-Es'
            src: /images/akademy-es.jpg
            url: https://i.imgur.com/Le0ZAIf.jpg
        title: 'O Primeiro Akademy-Es'
      - 
        category: meetings
        content: 'Em Julho de 2006, os programadores das bibliotecas de base do KDE reuniram-se em Trysill, na Noruega, para a [reunião KDE Four Core](https://dot.kde.org/2006/06/26/kde-libs-hackers-meet-kde-four-core). O evento era uma espécie de sucessor da conferência KDE Beta Three e da Conferência KDE Three e nela os programadores trabalharam no desenvolvimento do KDE 4 e na estabilização de algumas bibliotecas de base no projecto.'
        image:
          - 
            caption: 'Foto de Grupo (Arquivo do Cornelius Schumacher)'
            src: /images/kde-four-core-meeting.jpg
        title: 'Conferência KDE Four Core'
    year: 2006
  - 
    entries:
      - 
        category: meetings
        content: 'Em Março de 2007, diversos colaboradores do KDE e do [Gnome](https://www.gnome.org/) encontraram-se em A Coruña, Espanha, num evento que pretendia estabelecer uma colaboração entre os dois projectos. O evento ficou conhecido como [Guademy](https://dot.kde.org/2007/03/28/guademy-2007-event-report), uma mistura de [Guadec](https://wiki.gnome.org/GUADEC), o nome dado ao evento do Gnome com Akademy, o nome do evento do KDE.'
        image:
          - 
            caption: 'Foto de Grupo do Guademy'
            src: /images/Guademy.jpg
            url: https://static.kdenews.org/dannya/GuademyArticle_group_picture.jpg
        title: Guademy
      - 
        category: releases
        content: 'Em Maio de 2007, [foi anunciada a versão alfa 1 do KDE 4](https://www.kde.org/announcements/announce-4.0-alpha1.php), com o nome de código "Knut". Este anúncio apresentou um ambiente de trabalho completamente novo, com um novo tema, o Oxygen, novas aplicações como o Okular e o Dolphin, bem como uma nova área de trabalho, o Plasma. Veja o [KDE 4.0 Alfa 1: Um Guia Visual para as Novas Funcionalidades](https://www.kde.org/announcements/visualguide-4.0-alpha1.php).'
        image:
          - 
            caption: 'KDE 4 Alfa 1'
            src: /images/kde4alpha.png
            url: https://kde.org/announcements/4/4.0-alpha1-visual-guide/desktop.png
        title: 'KDE 4 Alfa 1'
      - 
        category: releases
        content: 'Em Outubro de 2007, o KDE anunciou a [versão candidata para lançamento](https://www.kde.org/announcements/announce-4.0-platform-rc1.php) da sua plataforma de desenvolvimento, consistindo em algumas bibliotecas e ferramentas básicas para o desenvolvimento de aplicações do KDE.'
        image:
          - 
            caption: 'Desenvolvimento do Konqi'
            src: /images/konqi-dev.png
            url: https://www.deviantart.com/tysontan/art/Konqi-ver-2-494267237
        title: 'Plataforma de Desenvolvimento do KDE 4'
    year: 2007
  - 
    entries:
      - 
        category: releases
        content: "Em 2008, a comunidade [anunciou o revolucionário KDE 4](https://kde.org/announcements/4.0/). Para além do impacto visual do novo tema predefinido, o Oxygen, e da nova interface da área de trabalho, o Plasma; o KDE 4 também inovou ao apresentar as seguintes aplicações: o leitor de PDF's Okular, o gestor de ficheiros Dolphin, assim como o KWin, tendo suporte para vários efeitos gráficos. Veja o [Guia Visual do KDE 4.0](https://kde.org/announcements/4/4.0/guide/)."
        image:
          - 
            caption: 'KDE 4.0'
            src: /images/kde4.jpg
            url: https://kde.org/announcements/4/4.0/dolphin-systemsettings-kickoff.png
        title: 'KDE 4'
      - 
        category: meetings
        content: 'Desde o [anúncio da versão 4.1](https://www.kde.org/announcements/4.1/) em diante, já existia uma tendência para se referir ao KDE como uma "comunidade" em vez de apenas um "projecto". Esta mudança foi reconhecida e afirmada no anúncio da mudança da marca no ano seguinte.'
        image:
          - 
            caption: "Comunidade dos Konqi's"
            src: /images/mascotes.png
            url: https://cibermundi.files.wordpress.com/2016/07/mascotes.png
        title: 'Comunidade do KDE'
    year: 2008
  - 
    entries:
      - 
        category: meetings
        content: 'Em Janeiro de 2009, tomou lugar a [primeira edição do Camp KDE](https://techbase.kde.org/Events/CampKDE/2009) em Negril, Jamaica. Foi o primeiro evento do KDE nas Américas. Depois disso, já ocorreram mais duas conferências baseadas nos EUA, uma [em 2010 em San Diego](https://dot.kde.org/2010/01/17/day-one-camp-kde-2010), e outra [em 2011 em São Francisco](https://dot.kde.org/2011/04/13/re-live-camp-kde-experience).'
        image:
          - 
            caption: 'Foto de Grupo de 2009'
            src: /images/campkde.jpg
            url: https://c2.staticflickr.com/4/3406/3219319008_806bfdb8b5_b.jpg
        title: 'O Primeiro Camp KDE'
      - 
        category: meetings
        content: 'Em Julho de 2009, o primeiro [Desktop Summit](http://www.grancanariadesktopsummit.org/), uma conferência conjunta das comunidades do KDE e do Gnome, teve lugar na Gran Canaria, em Espanha. O [Akademy 2009](https://dot.kde.org/2009/07/14/vibrant-community-propels-kde-forward-akademy-2009) ocorreu neste evento.'
        image:
          - 
            caption: 'Foto de Grupo do DS 2009'
            src: /images/akademy-2009.jpg
            url: https://devel-home.kde.org/~duffus/akademy/2009/groupphoto/
        title: 'Gran Canaria Desktop Summit'
      - 
        category: kde-events
        content: 'A comunidade [atingiu a marca de 1 milhão de modificações](https://dot.kde.org/2009/07/20/kde-reaches-1000000-commits-its-subversion-repository). Desde os 500 000 a Janeiro de 2006 e os 750 000 em Dezembro de 2007, apenas 19 meses depois, as contribuições atingiram a marca do 1 milhão. O aumento destas contribuições coincide com o lançamento do inovador KDE 4.'
        image:
          - 
            caption: 'Colaboradores activos no momento'
            src: /images/active-contributors.png
            url: https://dot.kde.org/sites/dot.kde.org/files/active-contributors-800.png
        title: '1 milhão de modificações'
      - 
        category: meetings
        content: "Em Setembro de 2009, [o primeiro](https://dot.kde.org/2009/09/08/third-plasma-summit-lifts-kde-desktop-higher-grounds) de uma série de eventos conhecidos como as [Conferências Randa](https://community.kde.org/Sprints/Randa) teve lugar em Randa, nos Alpes Suíços. O evento trouxe em conjunto vários 'sprints' de diversos projectos da comunidade. Desde então, as Conferências Randa ocorrem anualmente."
        image:
          - 
            caption: 'Foto de grupo da Primeira CR'
            src: /images/randameetings.jpg
            url: https://dot.kde.org/sites/dot.kde.org/files/t3-groupphoto.jpg
        title: 'Primeiras Conferências Randa'
      - 
        category: kde-events
        content: 'Em Novembro de 2009, a comunidade [anunciou](https://dot.kde.org/2009/11/24/repositioning-kde-brand) alterações na sua marca. O nome "Ambiente de Trabalho K" tornou-se ambíguo e obsoleto e foi substituído por "KDE". O nome "KDE" já não se refere mais apenas a um ambiente de trabalho, mas representa agora a comunidade e a envolvência do projecto que é suportada por esta comunidade.'
        image:
          - 
            caption: 'Gráfico da marca'
            src: /images/brandmap.png
            url: https://dot.kde.org/sites/dot.kde.org/files/brandmap.png
        title: 'Mudança de Marca'
      - 
        category: kde-events
        content: "Na [versão 4.3.4](https://www.kde.org/announcements/announce-4.3.4.php) em diante, os anúncios do KDE começaram a referir-se ao conjunto completo de produtos como a 'Compilação de Aplicações do KDE' (KDE SC). No preciso momento, esta tendência foi abandonada."
        image:
          - 
            caption: 'Mapa da Marca'
            src: /images/kde_brand_map.png
            url: https://cibermundi.files.wordpress.com/2016/08/1024px-kde_brand_map-svg.png
        title: 'Compilação de Aplicações do KDE'
    year: 2009
  - 
    entries:
      - 
        category: meetings
        content: 'Em Abril de 2010, [ocorreu o primeiro encontro](http://ev.kde.org/reports/ev-quaterly-2010Q2.pdf) de colaboradores do KDE no Brasil. O evento aconteceu em Salvador da Bahia, e foi a única edição brasileira do Akademy. De 2012 em diante, o evento foi expandido para um encontro com todos os colaboradores da América Latina.'
        image:
          - 
            caption: 'Foto de Grupo do Akademy-Br'
            src: /images/akademy-br.jpeg
            url: https://cibermundi.files.wordpress.com/2010/04/img_0086.jpeg
        title: Akademy-Br
      - 
        category: kde-events
        content: 'Em Junho de 2010, a KDE e.V anunciou o programa de membros de suporte ["Join the Game"](https://jointhegame.kde.org/), que pretende encorajar algum suporte financeiro para a comunidade. Ao participar no programa, você torna-se num membro da KDE e.V., contribuindo com um valor anual, podendo assim participar nas conferências anuais da organização.'
        image:
          - 
            caption: 'Logótipo do JtG'
            src: /images/join-the-game.png
            url: https://kde.org/announcements/4/4.9.0/images/join-the-game.png
        title: 'Junte-se ao Jogo'
      - 
        category: releases
        content: 'Em Agosto de 2010, a comunidade [anunciou a versão 4.5](https://www.kde.org/announcements/4.5/) dos seus produtos: a Plataforma de Desenvolvimento, as Aplicações e a Área de Trabalho Plasma. Cada um deles começou a ter um anúncio de lançamento separado. Um dos destaques desta versão nesta versão foi a interface do Plasma para dispositivos móveis, anunciada na versão 4.4.'
        image:
          - 
            caption: 'Imagem do portátil Plasma Netbook'
            src: /images/plasma-netbook.png
            url: https://kde.org/announcements/4/4.5.0/plasma-netbook-sal.png
        title: 'KDE SC 4.5'
      - 
        category: releases
        content: 'Em Dezembro de 2010, a comunidade [anuncia](https://dot.kde.org/2010/12/06/kde-announces-calligra-suite) o [Calligra Suite](https://www.calligra.org/), uma versão independente do pacote KOffice. O KOffice foi descontinuado em 2011.'
        image:
          - 
            caption: 'Logótipo do Calligra Suite'
            src: /images/banner_calligra.png
            url: /images/banner_calligra.png
        title: 'Calligra Suite'
    year: 2010
  - 
    entries:
      - 
        category: meetings
        content: 'Em Março de 2011, a [primeira conferência](https://dot.kde.org/2010/12/28/confkdein-first-kde-conference-india) da comunidade do KDE e do Qt na Índia tomou lugar em Bengaluru. Desde então, o evento tem ocorrido anualmente.'
        image:
          - 
            caption: 'Foto de Grupo da Conf Índia'
            src: /images/conf_kde_india.jpg
            url: https://www.flickr.com/photos/jriddell/5519171984/in/photostream/lightbox/
        title: 'Primeira Conferência do KDE India'
      - 
        category: meetings
        content: "Em Agosto de 2011, ocorreu [outra reunião conjunta](https://desktopsummit.org/) das comunidades do KDE e do Gnome em Berlim, na Alemanha. Perto de 800 colaboradores em todo o mundo reuniram-se para partilhar ideias e para colaborar em vários projectos de 'software' livre."
        image:
          - 
            caption: 'Foto de Grupo do DS 2011'
            src: /images/desktop-summit.jpg
            url: https://devel-home.kde.org/~duffus/akademy/2011/groupphoto/
        title: 'Desktop Summit 2011'
      - 
        category: releases
        content: 'A comunidade lançou a primeira versão da sua interface para dispositivos móveis, o [Plasma Active](https://www.kde.org/announcements/plasma-active-one/). Mais tarde foi substituído pelo Plasma Mobile.'
        image:
          - 
            caption: 'Imagem do Plasma Active 1'
            src: /images/plasma_active.png
            url: https://kde.org/announcements/plasma-mobile/plasma-active-one/activity.png
        title: 'Plasma Active'
    year: 2011
  - 
    entries:
      - 
        category: meetings
        content: 'Em Abril de 2012, teve lugar a [primeira conferência](https://lakademy.kde.org/lakademy12-en.html) de colaboradores do KDE na América Latina, o LaKademy. O evento ocorreu Porto Alegre, no Brasil. A [segunda edição](https://br.kde.org/lakademy-2014) ocorreu em 2014 em São Paulo, e desde então tem sido um evento anual. Até agora, todas as edições tiveram lugar no Brasil, onde está baseada a maior quantidade de colaboradores da comunidade da América Latina.'
        image:
          - 
            caption: 'Foto de Grupo do LaKademy 2012'
            src: /images/lakademy.jpg
            url: https://blog.filipesaraiva.info/wp-content/uploads/2012/04/531194_331401383593730_100001716125440_793041_189106717_n.jpg
        title: 'O Primeiro LaKademy'
      - 
        category: kde-events
        content: 'Foi lançado o [Manifesto do KDE](https://manifesto.kde.org/index.html), um documento que apresenta os benefícios e as obrigações de um projecto do KDE. Introduz também os valores de base que guiam a comunidade: Governança Aberta, Software Livre, Inclusão, Inovação, Pertença Comum e Foco no Utilizador Final.'
        image:
          - 
            caption: 'Imagens do Manifesto do KDE'
            src: /images/tree.png
            url: https://manifesto.kde.org/images/tree.png
        title: 'Manifesto do KDE'
      - 
        category: kde-events
        content: 'Em Dezembro de 2012, a comunidade [lançou uma competição](https://dot.kde.org/2012/12/08/contest-create-konqi-krita) para criar uma nova mascote com o Krita. O vencedor da competição foi o Tyson Tan, que criou [um novo visual para o Konqi e a Katie](http://tysontan.deviantart.com/art/Konqi-ver-2-494267237).'
        image:
          - 
            caption: 'Konqi redesenhado'
            src: /images/mascot_konqi.png
            url: https://www.deviantart.com/tysontan/art/Konqi-ver-2-494267237
        title: 'Novo Konqi'
    year: 2012
  - 
    entries:
      - 
        category: kde-events
        content: 'Em Setembro de 2013, a comunidade [anunciou](https://dot.kde.org/2013/09/04/kde-release-structure-evolves) alterações no ciclo de lançamento dos seus produtos. Cada um deles, a Área de Trabalho, as Aplicações e a Plataforma, agora têm calendários separados de lançamento. A alteração já era um reflexo da restruturação das tecnologias do KDE. Esta restruturação resultou na geração seguinte dos produtos da comunidade, os quais seriam lançados no ano seguinte.'
        image:
          - 
            caption: 'Gráfico das tecnologias do KDE em separado'
            src: /images/KDE5.png
            url: https://blog.jospoortvliet.com/2014/11/where-is-kde-5-and-when-can-i-use-it.html
        title: 'Mudança do ciclo de lançamentos'
    year: 2013
  - 
    entries:
      - 
        category: releases
        content: 'A primeira versão estável das Plataformas 5 (KF5), o sucessor da Plataforma do KDE 4, [foi lançada](https://www.kde.org/announcements/kde-frameworks-5.0.php). Esta nova geração das bibliotecas do KDE baseadas no Qt 4 tornou a plataforma de desenvolvimento do KDE mais modular e facilitou o desenvolvimento multi-plataforma.'
        image:
          - 
            caption: 'Evolução do desenvolvimento das tecnologias do KDE'
            src: /images/Evolution_KDE.png
            url: https://en.wikipedia.org/wiki/KDE_Frameworks_5#/media/File:Evolution_and_development_of_KDE_software.svg
        title: 'Plataformas 5'
      - 
        category: releases
        content: "[Lançamento](https://www.kde.org/announcements/plasma5.0/) da primeira versão estável do Plasma 5. Esta nova geração do Plasma tem um novo tema, o Brisa. As alterações incluem a migração para uma nova plataforma gráfica, completamente acelerada por 'hardware', baseada na gestão de cenas do OpenGL(ES). Esta versão do Plasma usa como base o Qt 5 e as Plataformas 5."
        image:
          - 
            caption: 'Imagem do Plasma 5'
            src: /images/plasma5.png
            url: https://kde.org/announcements/plasma/5/5.0/screenshots/desktop.png
        title: 'Plasma 5'
      - 
        category: kde-events
        content: 'Em Dezembro de 2014, o pacote de aplicações educativas [GCompris junta-se](https://dot.kde.org/2014/12/11/gcompris-joins-kde-incubator-and-launches-fundraiser) à [incubadora de projectos da comunidade KDE](https://community.kde.org/Incubator). Bruno Coudoin, que criou o [projecto](http://gcompris.net/index-en.html) em 2000, decidiu remodelá-lo em Qt Quick para facilitar a sua utilização nas plataformas móveis. Foi desenvolvido originalmente em GTK+.'
        image:
          - 
            caption: 'Logótipo do GCompris'
            src: /images/gcompris-logo.png
            url: /images/gcompris-logo.png
        title: 'O GCompris junta-se ao KDE'
      - 
        category: releases
        content: 'A comunidade [anunciou o Plasma Móvel](https://dot.kde.org/2015/07/25/plasma-mobile-free-mobile-platform), uma interface para telemóvies que usa as tecnologias Qt, as Plataformas 5 e a Consola do Plasma.'
        image:
          - 
            caption: 'Foto do Plasma Móvel'
            src: /images/plasma-mobile.jpg
            url: https://i.ytimg.com/vi/auuQA0Q8qpM/maxresdefault.jpg
        title: 'Plasma Móvel'
    year: 2014
  - 
    entries:
      - 
        category: releases
        content: "A [primeira imagem 'live'](https://dot.kde.org/2015/12/18/first-plasma-wayland-live-image) do Plasma a correr sobre o Wayland foi disponibilizada para transferência. Desde 2011, a comunidade continua a trabalhar no suporte do Wayland no KWin, no Compositor do Plasma e no Gestor de Janelas."
        image:
          - 
            caption: 'O KWin no Wayland'
            src: /images/plasma-wayland.png
            url: https://dot.kde.org/sites/dot.kde.org/files/kwin_screenshot_cH1426-wee.png
        title: 'O Plasma no Wayland'
      - 
        category: releases
        content: 'A versão 5.5 foi [anunciada](https://www.kde.org/announcements/plasma-5.5.0.php) com diversas funcionalidades novas: foram adicionados novos ícones ao tema Brisa, o suporte para o OpenGL ES no KWin, a evolução no suporte para o Wayland, um novo tipo de letra predefinido (Noto), um novo visual.'
        image:
          - 
            caption: 'Imagem do Plasma 5.5'
            src: /images/plasma5-5.png
            url: https://kde.org/announcements/plasma/5/5.5.0/discover.png
        title: 'Plasma 5.5'
    year: 2015
  - 
    entries:
      - 
        category: kde-events
        content: 'A comunidade [anunciou](https://dot.kde.org/2016/01/30/fosdem-announcing-kde-neon) a inclusão de outro projecto na sua incubadora, o [KDE Neon](https://neon.kde.org/), baseado no Ubuntu. Os programadores, os colaboradores de testes, artistas, tradutores e utilizadores prévios poderão obter código fresco do Git, à medida que vai sendo submetido pela comunidade do KDE.'
        image:
          - 
            caption: 'Imagem do Neon 5.6'
            src: /images/neon.png
            url: https://dot.kde.org/sites/dot.kde.org/files/installer.png
        title: 'KDE Neon'
      - 
        category: kde-events
        content: 'O [Akademy 2016](https://akademy.kde.org/2016) teve lugar como parte da [QtCon](http://qtcon.org/) em Setembro de 2016 em Berlim, na Alemanha. O evento trouxe em conjunto o Qt, a [FSFE](https://fsfe.org/), bem como as comunidades do [VideoLAN](http://www.videolan.org/) e do KDE. Celebrou os 20 anos do KDE, os 20 anos do VLC e os 15 anos da FSFE.'
        image:
          - 
            caption: 'Publicidade do QtCon'
            src: /images/QtCon.png
            url: https://dot.kde.org/sites/dot.kde.org/files/QtConInfo_v4_wee.png
        title: 'Akademy 2016 - parte do QtCon'
      - 
        category: releases
        content: '[Foi lançado o Kirigami](https://dot.kde.org/2016/03/30/kde-proudly-presents-kirigami-ui), um conjunto de componentes em QML para desenvolver aplicações com base no Qt para dispositivos móveis ou para computadores.'
        image:
          - 
            caption: 'Logótipo do Kirigami'
            src: /images/kirigami.png
            url: https://dot.kde.org/sites/dot.kde.org/files/kirigami.png
        title: 'Interface do Kirigami'
      - 
        category: kde-events
        content: 'No início de 2016, como resultado de um inquérito e de discussões abertas entre os membros da comunidade, o [KDE publicou um documento que destacava a sua visão do futuro](https://dot.kde.org/2016/04/05/kde-presents-its-vision-future). Esta visão representa os valores que os seus membros consideram mais importantes: "Um mundo no qual todos têm controlo sobre a sua vida digital e desfrutam de liberdade e privacidade". A ideia na definição desta visão era tornar mais claras as motivações principais que guiam a comunidade.'
        image:
          - 
            caption: ''
            src: /images/vision_collage.jpg
        title: 'O KDE apresenta a sua visão do futuro'
      - 
        category: kde-events
        content: "Para formalizar a cooperação entre a comunidade e as organizações que tem sido aliadas no processo, a [KDE e.V. anunciou o Conselho Consultivo](https://dot.kde.org/2016/09/26/announcing-kde-advisory-board). Através deste, as organizações podem fornecer as reacções das actividades e decisões da comunidade, participar nas reuniões regulares com a KDE e.V. e participar nos 'sprints' da Akademy e da comunidade."
        image:
          - 
            caption: ''
            src: /images/advisory_board.jpg
        title: 'O KDE anunciou o Conselho Consultivo'
      - 
        category: kde-events
        content: 'A 14 de Outubro, o KDE celebrou o seu 20º aniversário. O projecto que começou como um ambiente de trabalho para sistemas Unix, hoje em dia é uma comunidade que incuba ideias e projectos que vão para lá das tecnologias dos computadores. Para celebrar o seu aniversário, a comunidade [publicou um livro](https://20years.kde.org/book/) escrito pelos seus colaboradores. [Também tivemos algumas festas](https://community.kde.org/Promo/Events/Parties/KDE_20_Anniversary) que ocorreram em oito países.'
        image:
          - 
            caption: 'Gráficos dos 20 anos do KDE por Elias Silveira'
            src: /images/kde20_anos.png
        title: 'O KDE celebrou os seus 20 anos'
    year: 2016
  - 
    entries:
      - 
        category: kde-events
        content: 'Em parceria com um fabricante de portáteis Espanhol, [a comunidade anunciou o lançamento do KDE Slimbook](https://dot.kde.org/2017/01/26/kde-and-slimbook-release-laptop-kde-fans), um portátil ultrafino que vem com o Plasma e as Aplicações do KDE pré-instalados. O portátil oferece uma versão pré-instalada do KDE Neon e [pode ser adquirido na página Web do fabricante](https://slimbook.es/en/store/slimbook-kde).'
        image:
          - 
            caption: 'KDE Slimbook'
            src: /images/kde_slimbook.jpg
        title: 'Foi anunciado o KDE Slimbook'
      - 
        category: kde-events
        content: 'Inspirado pela QtCon 2016, que teve lugar em Berlim e reuniu as comunidades do KDE, VLC, Qt e FSFE, [a comunidade do KDE no Brasil recebeu a QtCon Brasil em 2017](https://br.qtcon.org/2017/). O evento teve lugar em São Paulo e reuniu peritos do Qt do Brasil e do estrangeiro em dois dias de conversas e um dia de formação.'
        image:
          - 
            caption: ''
            src: /images/qtconbr.png
        title: 'Foi anunciado o QtCon Brasil'
      - 
        category: kde-events
        content: 'O [KDE e a Purism fizeram uma parceria para adaptar o Plasma Mobile para o telemóvel Librem 5](https://www.kde.org/announcements/kde-purism-librem5.php), fabricado pela empresa Americana. O Librem 5 é um telemóvel focado na preservação da privacidade e da segurança na comunicação dos utilizadores. O projecto de adaptação está em curso e em breve teremos o primeiro telemóvel no mundo completamente controlado pelo utilizador e a correr o Plasma Mobile.'
        image:
          - 
            caption: ''
            src: /images/purism.png
        title: 'Parceria do KDE com o Purism'
      - 
        category: kde-events
        content: 'O [KDE define os seus objectivos para os próximos quatro anos](https://dot.kde.org/2017/11/30/kdes-goals-2018-and-beyond). Com parte de um esforço aplicado pelos seus membros desde 2015, a comunidade definiu três objectivos principais para os próximos anos: melhorar a usabilidade e a produtividade das suas aplicações, garantir que as suas aplicações ajudam a preservar a privacidade dos utilizadores e facilitar a contribuição e integração dos novos colaboradores.'
        image:
          - 
            caption: ''
            src: /images/kde_goals.jpg
        title: 'O KDE define as suas metas'
    year: 2017
floss: 'Eventos de FLOSS'
kde: 'Eventos do KDE'
meetings: Reuniões
releases: Versões
start: Início
---
